\section*{Kurzfassung}
Im Zuge dieser Arbeit werden verschiedene Frameworks auf ihre Fähigkeit hin untersucht, eine Webapplikation \gls{parallel-synchron}, vorzugsweise auf mobilen Endgeräten, zu steuern. Das Ziel der Arbeit ist es, einen Überblick über die sich am Markt befindlichen Werkzeuge zu erbringen, die geeignet scheinen, die Arbeit des Qualitätsmanagements für Webapplikationen hinsichtlich Zeit und Qualität zu optimieren.

\\Die \Gls{Framework}s werden im Allgemeinen daraufhin untersucht, ob sie kompatibel mit Desktop-, sowie Mobilbrowsern sind. Ein Teil der Frameworks wirbt mit einer Vielzahl an Funktionen, wohingegen andere nur Teilfunktionalitäten abdecken. Letztere werden als Einzelframeworks bezeichnet. Des Weiteren werden diese Einzelframeworks dahingehend analysiert, ob sie in kombinierter Form in der Lage sind, ein eigenständiges \Gls{Framework} zu bilden.

\\ Zu Zwecken der Evaluation wurden verschiedene Kriterien wie die Installation und Konfiguration, die Erweiterbarkeit oder der Browsersupport festgelegt und vom Autor gewichtet. Die einzelnen Technologien werden kurz vorgestellt, deren Installationsprozess beschrieben und einer Reihe von Tests unterzogen. Nach erfolgreicher Evaluation werden die Ergebnisse noch einmal zusammengefasst und tabellarisch gegenübergestellt.


%
%\\ \\ Während der Entstehung einer Webapplikation durchläuft diese wiederholt die Qualitätskontrolle. Innerhalb dieser Arbeit werden bestehende Technologien auf deren Nutzen hin untersucht die Qualitätssicherung qualitativ zu verbessern. Die \Gls{Framework}s werden auf ihre Kompatibilität für Desktop-, sowie Mobilbrowser untersucht. Des Weiteren werden alleinstehende Frameworks, dahin gehend untersucht, ob sie in kombinierter Form in der Lage sind ein eigenständiges \Gls{Framework} zu erschaffen.
%

%\section*{Abstract}
%During the origin of a web application this runs through repeats the high-class control. Within this work existing technologies are examined for their use to improve the quality assurance qualitatively. Besides become single Frameworks, passing examined whether they in combined form in the situation are to be fulfilled the demanded criteria.